{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Домашнее задание №7. Матрично-векторное дифференцирование.\n",
    "\n",
    "## Ф.И.О: Бедрин Павел Александрович"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**Задача 1. (4 балла)**\n",
    "\n",
    "Найдите $f'(t)$ и $f''(t)$ функции $f: \\mathbb{R} \\to \\mathbb{R}$:\n",
    "\n",
    "$f(t) = \\det(A - tI_d), A \\in \\mathbb{S}^d$, при $\\det(A - tI_d) \\neq 0$.\n",
    "\n",
    "*Решение.*\n",
    "\n",
    "Обозначим $B(t) = A - tI_d, \\quad f(t) = \\det(B(t)) $.\n",
    "\n",
    "$df(t) = d(\\det(B(t))) = \\det(B(t)) \\cdot \\mathrm{Tr}(B^{-1}(t) \\cdot dB(t))$\n",
    "\n",
    "* $dB(t) = d(A - tI_d) = dA - d(tI_d) = -I_d dt$\n",
    "* $\\mathrm{Tr}(B^{-1}(t) \\cdot dB(t)) = -\\mathrm{Tr}(B^{-1}(t) \\cdot I_d dt) = -\\mathrm{Tr}(B^{-1}(t))dt $\n",
    "\n",
    "Получается: $ df(t) = - \\det(B(t)) \\cdot \\mathrm{Tr}(B^{-1}(t)) \\cdot dt $\n",
    "\n",
    "Первая производная: $f'(t) = \\frac{df(t)}{dt} = - \\det(B(t)) \\cdot \\mathrm{Tr}(B^{-1}(t)) = - \\det(A - tI_d) \\cdot \\mathrm{Tr}((A - tI_d)^{-1}).$\n",
    "\n",
    "$ d^2 f(t) = d(df(t)) = -d(\\det(B(t)) \\cdot \\mathrm{Tr}(B^{-1}(t)) \\cdot dt) = -d(\\det(B(t)))\\cdot \\mathrm{Tr}(B^{-1}(t)) - \\det(B(t)) \\cdot d(\\mathrm{Tr}(B^{-1}(t))) $\n",
    "\n",
    "Нужно вычислить:\n",
    "* $d(\\mathrm{Tr}(B^{-1}(t))) = \\mathrm{Tr}(dB^{-1}(t)) = \\mathrm{Tr}(-B^{-1}(t) \\cdot dB(t) \\cdot B^{-1}(t)) = \\mathrm{Tr}(B^{-2}(t)) dt$\n",
    "\n",
    "Подставим $d(\\mathrm{Tr}(B^{-1}(t)))$ и $d(\\det(B(t)))$ в $d^2 f$:\n",
    "\n",
    "$ d^2 f(t) = \\det(B(t)) \\cdot \\mathrm{Tr}(B^{-1}(t)) \\cdot dt \\cdot \\mathrm{Tr}(B^{-1}(t)) - \\det(B(t)) \\cdot \\mathrm{Tr}(B^{-2}(t)) dt $\n",
    "\n",
    "Тогда $f''(t) = \\frac{d^2 f(t)}{dt^2} = \\det(B(t)) \\cdot \\mathrm{Tr^2}(B^{-1}(t)) - \\det(B(t)) \\cdot \\mathrm{Tr}(B^{-2}(t)) = \\det(A - tI_d) [ \\mathrm{Tr}^{2}((A - tI_d)^{-1}) - \\mathrm{Tr}((A - tI_d)^{-2})] $\n",
    "\n",
    "Ответ:\n",
    "* $ f'(t) = - \\det(A - tI_d) \\cdot \\mathrm{Tr}((A - tI_d)^{-1}) $\n",
    "* $ f''(t) = \\det(A - tI_d) [ \\mathrm{Tr}^{2}((A - tI_d)^{-1}) - \\mathrm{Tr}((A - tI_d)^{-2})] $\n",
    "\n",
    "---"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**Задача 2. (8 баллов)**\n",
    "\n",
    "Найдите $\\nabla f(x)$ и $\\nabla^2 f(x)$ функции $f: \\mathbb{R}^d \\to \\mathbb{R}$:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**2.1. (4 балла):** $f(x) = \\frac{1}{2} \\lVert A - xx^\\top \\rVert_F^2, \\quad A \\in \\mathbb{S}^d.$\n",
    "\n",
    "*Решение.*\n",
    "\n",
    "Обозначим $B(x) = A - xx^\\top$. \n",
    "\n",
    "$df(x) = d(\\frac{1}{2}\\|B(x)\\|_F^2) = \\frac{1}{2}d\\langle B(x), B(x)\\rangle = \\frac{1}{2} \\cdot 2\\langle B(x), dB(x)\\rangle = \\langle B(x), dB(x)\\rangle$.\n",
    "\n",
    "$dB(x) = d(A - xx^\\top) = -d(xx^\\top) = -(dx)x^\\top - x(dx^\\top) = -(dx)x^\\top - x(dx)^\\top$, подставим:\n",
    "\n",
    "$df(x) = \\langle B(x), -(dx)x^\\top - x(dx)^\\top\\rangle = -\\langle B(x), (dx)x^\\top\\rangle - \\langle B(x), x(dx)^\\top\\rangle = -\\langle B(x)x, dx\\rangle - \\langle B(x)dx, x\\rangle = $\n",
    "\n",
    "$ = -\\langle B(x)x, dx\\rangle - \\langle B^\\top(x)x, dx\\rangle = -2\\langle B(x)x, dx\\rangle = \\langle -2B(x)x, dx\\rangle = \\langle -2(A - xx^\\top)x, dx\\rangle$\n",
    "\n",
    "Так как $df(x) = \\langle \\nabla f(x), dx\\rangle$, то $\\nabla f(x) = -2(A - xx^\\top)x$.\n",
    "\n",
    "Теперь найдём гессиан.\n",
    "\n",
    "$d(\\nabla f(x)) = d(-2(A - xx^\\top)x) = -2[d(A - xx^\\top)x + (A - xx^\\top)dx] = -2[( -(dx)x^\\top - x(dx)^\\top ) x + (A - xx^\\top)dx] = $\n",
    "\n",
    "$ = -2[-(dx)x^\\top x - x(dx)^\\top x + (A - xx^\\top)dx] = -2[-x^\\top xI_d - xx^\\top + A - xx^\\top]dx = $\n",
    "\n",
    "$= [2x^\\top xI_d + 4xx^\\top - 2A]dx = J_{\\nabla f}dx$.\n",
    "\n",
    "$\\nabla^2 f = (J_{\\nabla f})^\\top. \\quad $Из симметричности $J_{\\nabla f}: \\nabla^2 f = 2x^\\top xI_d + 4xx^\\top - 2A$.\n",
    "\n",
    "Ответ:\n",
    "\n",
    "* $ \\nabla f(x) = -2(A - xx^\\top)x $\n",
    "* $ \\nabla^2 f(x) = 2x^\\top xI_d + 4xx^\\top - 2A $"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**2.2. (4 балла):** $ f(x) = \\langle x, x \\rangle ^{\\langle x, x \\rangle}, $ при $ x \\neq 0 $\n",
    "\n",
    "*Решение.*\n",
    "\n",
    "Введём замену: $ t = \\langle x, x \\rangle, \\quad \\langle x, x \\rangle ^{\\langle x, x \\rangle} = t^t = (e^{\\ln t})^t = e^{t \\ln t}, \\quad dt = d(\\langle x, x \\rangle) = 2 \\langle x, dx \\rangle$\n",
    "\n",
    "Обозначим $ g(t) = t \\ln t$, тогда $f(g(t)) = e^{g(t)} $\n",
    "\n",
    "$ d(f(g(t))) = d(e^{g(t)}) = e^{g(t)} \\cdot dg(t) = e^{t \\ln t} \\cdot d(t \\ln t)$,\n",
    "\n",
    "$ \\frac{d(t \\ln t)}{dt} = \\frac{t \\cdot d(\\ln t) + (\\ln t)dt}{dt} = \\frac{t \\frac{1}{t} dt + \\ln t \\cdot dt}{dt} = 1 + \\ln t, \\quad d(t \\ln t) = (1 + \\ln t)dt $, подставим в выражение выше:\n",
    "\n",
    "$ d(f(g(t))) = e^{t \\ln t} \\cdot (1 + \\ln t) \\cdot dt = t^t \\cdot (1 + \\ln t) \\cdot dt $\n",
    "\n",
    "Обратная замена.\n",
    "\n",
    "$ df(x) = 2 \\langle x, x \\rangle ^{\\langle x, x \\rangle} (1 + \\ln \\langle x, x \\rangle) \\langle x, dx \\rangle = \\langle 2 \\langle x, x \\rangle ^{\\langle x, x \\rangle} (1 + \\ln \\langle x, x \\rangle) x, dx \\rangle$\n",
    "\n",
    "Так как $df(x) = \\langle \\nabla f(x), dx\\rangle$, то $ \\nabla f(x) = 2 \\langle x, x \\rangle ^{\\langle x, x \\rangle} (1 + \\ln \\langle x, x \\rangle) x$.\n",
    "\n",
    "Теперь найдём гессиан.\n",
    "\n",
    "$\\nabla f(x) = g(x) \\cdot x$, где $g(x) = 2 \\langle x, x \\rangle ^{\\langle x, x \\rangle} (1 + \\ln \\langle x, x \\rangle) $.\n",
    "\n",
    "Вернёмся для удобства вновь к замене с $t$:\n",
    "\n",
    "$ g(t) = 2 t^{t} (1 + \\ln t) = 2 e^{t \\ln t} (1 + \\ln t) $\n",
    "\n",
    "$ dg(t) = 2 d[e^{t \\ln t} (1 + \\ln t)] = 2 [d(1 + \\ln t) \\cdot e^{t \\ln t} + (1 + \\ln t) \\cdot d(e^{t \\ln t})] $\n",
    "\n",
    "Найдём и подставим:\n",
    "\n",
    "* $ d(1 + \\ln t) = \\frac{dt}{t} $\n",
    "\n",
    "* $ d(e^{t \\ln t}) = e^{t \\ln t} \\cdot d(t \\ln t) = e^{t \\ln t} \\cdot (1 + \\ln t) dt$\n",
    "\n",
    "$ dg(t) = 2 [\\frac{dt}{t} \\cdot e^{t \\ln t} + (1 + \\ln t) \\cdot e^{t \\ln t} \\cdot (1 + \\ln t) dt] = 2 e^{t \\ln t} [\\frac{1}{t} + (1 + \\ln t)^2] dt $\n",
    "\n",
    "$ dg(x) = 4 e^{\\langle x, x \\rangle \\ln \\langle x, x \\rangle} [\\frac{1}{\\langle x, x \\rangle} + (1 + \\ln \\langle x, x \\rangle)^2 ] \\langle x, dx \\rangle $\n",
    "\n",
    "$ d(\\nabla f(x)) = dg(x) \\cdot x + g(x) \\cdot dx $\n",
    "\n",
    "$ d(\\nabla f(x)) = 4 e^{\\langle x, x \\rangle \\ln \\langle x, x \\rangle} [\\frac{1}{\\langle x, x \\rangle} + (1 + \\ln \\langle x, x \\rangle)^2 ] \\langle x, dx \\rangle x + $\n",
    "$ 2 \\langle x, x \\rangle ^{\\langle x, x \\rangle} (1 + \\ln \\langle x, x \\rangle) dx = $\n",
    "\n",
    "$ = [ 4 \\langle x, x \\rangle^{\\langle x, x \\rangle} ( \\frac{1}{\\langle x, x \\rangle} + (1 + \\ln \\langle x, x \\rangle)^2 ) xx^\\top + 2 \\langle x, x \\rangle^{\\langle x, x \\rangle} (1 + \\ln \\langle x, x \\rangle) I_d ] dx = J_{\\nabla f}dx $\n",
    "\n",
    "$\\nabla^2 f = (J_{\\nabla f})^\\top. \\quad $Из симметричности $J_{\\nabla f}: \\nabla^2 f = 4 \\langle x, x \\rangle^{\\langle x, x \\rangle} ( \\frac{1}{\\langle x, x \\rangle} + (1 + \\ln \\langle x, x \\rangle)^2 ) xx^\\top + 2 \\langle x, x \\rangle^{\\langle x, x \\rangle} (1 + \\ln \\langle x, x \\rangle) I_d $\n",
    "\n",
    "Ответ:\n",
    "* $ \\nabla f(x) = 2 \\langle x, x \\rangle ^{\\langle x, x \\rangle} (1 + \\ln \\langle x, x \\rangle) x $\n",
    "* $ \\nabla^2 f(x) = 4 \\langle x, x \\rangle^{\\langle x, x \\rangle} ( \\frac{1}{\\langle x, x \\rangle} + (1 + \\ln \\langle x, x \\rangle)^2 ) xx^\\top + 2 \\langle x, x \\rangle^{\\langle x, x \\rangle} (1 + \\ln \\langle x, x \\rangle) I_d $\n",
    "\n",
    "---"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**Задача 3. (8 баллов)**\n",
    "\n",
    "Найдите $\\nabla f(X)$ и $d^2f(X)$ функции $f: \\mathbb{S}_{++}^d \\to \\mathbb{R}$:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**3.1. (4 балла):**\n",
    "\n",
    "$ f(X) = \\langle (A + X)^2, (BX^{-1} + C) \\rangle, \\quad A, B, C \\in \\mathbb{R}^{d \\times d}$.\n",
    "\n",
    "*Решение.*\n",
    "\n",
    "$ f(X) = \\langle (A+X)^2, (BX^{-1} + C) \\rangle = \\langle (A+X)^2, BX^{-1} \\rangle + \\langle (A+X)^2, C \\rangle$\n",
    "\n",
    "$ df(X) = d\\langle (A+X)^2, BX^{-1} \\rangle + d\\langle (A+X)^2, C \\rangle $\n",
    "\n",
    "* $ d\\langle (A+X)^2, BX^{-1} \\rangle = \\langle d(A+X)^2, BX^{-1} \\rangle + \\langle (A+X)^2, d(BX^{-1}) \\rangle$\n",
    "\n",
    "* $ d\\langle (A+X)^2, C \\rangle = \\langle d(A+X)^2, C \\rangle $\n",
    "\n",
    "Вычислим дифференциалы, используемые выше:\n",
    "\n",
    "* $ d(A+X)^2 = (d(A+X))(A+X) + (A+X)d(A+X) = dX(A+X) + (A+X)dX $\n",
    "\n",
    "* $ d(BX^{-1}) = -BX^{-1}(dX)X^{-1} $\n",
    "\n",
    "Подставляем:\n",
    "\n",
    "* $ d\\langle (A+X)^2, BX^{-1} \\rangle = \\langle d(A+X)^2, BX^{-1} \\rangle + \\langle (A+X)^2, d(BX^{-1}) \\rangle = \\langle (dX)(A+X), BX^{-1} \\rangle + \\langle (A+X)dX, BX^{-1} \\rangle + \\langle (A+X)^2, -BX^{-1}(dX)X^{-1} \\rangle $\n",
    "\n",
    "* $ d\\langle (A+X)^2, C \\rangle = \\langle d(A+X)^2, C \\rangle = \\langle (dX)(A+X), C \\rangle + \\langle (A+X)dX, C \\rangle $\n",
    "\n",
    "Преобразуем скалярные произведения, чтобы отделить $dX$:\n",
    "\n",
    "* $ \\langle (dX)(A+X), BX^{-1} \\rangle = \\langle BX^{-1}(A+X)^T, dX \\rangle $\n",
    "\n",
    "* $ \\langle (A+X)dX, BX^{-1} \\rangle = \\langle (A+X)^TBX^{-1}, dX \\rangle $\n",
    "\n",
    "* $ \\langle (A+X)^2, -BX^{-1}(dX)X^{-1} \\rangle = -\\langle X^{-1} B^\\top (A+X)^2 X^{-1}, dX \\rangle$\n",
    "\n",
    "* $ \\langle (dX)(A+X), C \\rangle = \\langle C(A+X)^T, dX \\rangle$\n",
    "\n",
    "* $ \\langle (A+X)dX, C \\rangle = \\langle (A+X)^TC, dX \\rangle$\n",
    "\n",
    "$ df(X) = \\langle BX^{-1}(A+X)^T, dX \\rangle + \\langle (A+X)^TBX^{-1}, dX \\rangle - \\langle X^{-1}B^T(A+X)^2X^{-1}, dX \\rangle + \\langle C(A+X)^T, dX \\rangle + \\langle (A+X)^TC, dX \\rangle$\n",
    "\n",
    "$ df(X) = \\langle BX^{-1}(A+X)^T + (A+X)^TBX^{-1} - X^{-1}B^T(A+X)^2X^{-1} + C(A+X)^T + (A+X)^TC, dX \\rangle$\n",
    "\n",
    "$df(X) = \\langle \\nabla f(X), dX\\rangle$. Тогда:\n",
    "\n",
    "$ \\nabla f(X) = BX^{-1}(A+X)^T + (A+X)^TBX^{-1} - X^{-1}B^T(A+X)^2X^{-1} + C(A+X)^T + (A+X)^TC $\n",
    "\n",
    "Перейдем к поиску $d^2 f(X)$. Приращение $dX$ фиксируем как $dX_1$. \n",
    "\n",
    "$df(X) = \\langle \\nabla f(X), dX \\rangle, \\quad d^2 f(X) = \\langle d(\\nabla f(X))[dX_2], dX_1 \\rangle $\n",
    "\n",
    "* $d(BX^{-1}(A+X)^T)[dX_2] = B(-X^{-1} dX_2 X^{-1})(A+X)^T + BX^{-1} dX_2^T$\n",
    "* $d((A+X)^T B X^{-1})[dX_2] = dX_2^T B X^{-1} + (A+X)^T B (-X^{-1} dX_2 X^{-1})$\n",
    "* $d(-X^{-1} B^T (A+X)^2 X^{-1})[dX_2] = X^{-1} dX_2 X^{-1} B^T (A+X)^2 X^{-1} - X^{-1} B^T (dX_2 (A+X) + (A+X) dX_2) X^{-1} + X^{-1} B^T (A+X)^2 X^{-1} dX_2 X^{-1}$\n",
    "* $d(C (A+X)^T)[dX_2] = C \\cdot dX_2^T$\n",
    "* $d((A+X)^T C)[dX_2] = dX_2^T C$\n",
    "\n",
    "Тогда, подставив...\n",
    "\n",
    "$ d^2 f(X) = $\n",
    "$B(-X^{-1} dX_2 X^{-1})(A+X)^T + BX^{-1} dX_2^T $\n",
    "$+ dX_2^T B X^{-1} + (A+X)^T B (-X^{-1} dX_2 X^{-1}) $\n",
    "$+ X^{-1} dX_2 X^{-1} B^T (A+X)^2 X^{-1}  $\n",
    "$- X^{-1} B^T \\left(dX_2 (A+X) + (A+X) dX_2\\right) X^{-1} $\n",
    "$+ X^{-1} B^T (A+X)^2 X^{-1} dX_2 X^{-1}$\n",
    "$+ C dX_2^T + dX_2^T C$\n",
    "\n",
    "Ответ:\n",
    "* $\\nabla f(X) = BX^{-1}(A+X)^T + (A+X)^TBX^{-1} - X^{-1}B^T(A+X)^2X^{-1} + C(A+X)^T + (A+X)^TC $\n",
    "* $d^2 f(X) = \\langle d(\\nabla f(X))[dX_2], dX_1 \\rangle$ (полностью - в решении)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**3.2. (4 балла):**\n",
    "\n",
    "$f(X) = (\\det(X))^{1/d}, \\ d \\in \\mathbb{R}.$\n",
    "\n",
    "*Решение:*\n",
    "\n",
    "$\\ln f(X) = \\ln ((\\det(X))^{1/d}) = \\frac{1}{d} \\ln(\\det(X)) $\n",
    "\n",
    "$ f(X) = \\exp({\\frac{1}{d} \\ln \\det(X)}) $\n",
    "\n",
    "$ df(X) = f(X) \\cdot \\frac{1}{d} \\cdot d( \\ln(\\det(X))) = f(X) \\cdot \\frac{1}{d} \\cdot \\frac{d(\\det(X))}{\\det(X)} = f(X) \\cdot \\frac{1}{d} \\cdot \\frac{\\det(X) \\cdot \\mathrm{Tr}(X^{-1} dX)}{\\det(X)} = f(X) \\cdot \\frac{1}{d} \\cdot \\mathrm{Tr}(X^{-1} dX) = $\n",
    "$ f(X) \\cdot \\frac{1}{d} \\cdot \\langle X^{-1}, dx \\rangle = \\langle \\frac{1}{d} (\\det(X))^{1/d} X^{-1}, dx \\rangle $\n",
    "\n",
    "$ \\nabla f(X) = \\langle df(X), dX \\rangle$. Тогда:\n",
    "\n",
    "$ \\nabla f(X) = \\frac{1}{d} (\\det(X))^{1/d} X^{-1} $\n",
    "\n",
    "Перейдем к поиску $d^2 f(X)$. Приращение $dX$ фиксируем как $dX_1$. \n",
    "\n",
    "$d^2 f(X) = d[f(X) \\cdot \\frac{1}{d} \\cdot \\mathrm{Tr}(X^{-1} dX_1)] = \\frac{1}{d} \\cdot d[f(X) \\cdot \\mathrm{Tr}(X^{-1} dX_1)] = $\n",
    "$ \\frac{1}{d} \\cdot [d(f(X)) \\cdot \\mathrm{Tr}(X^{-1} dX_1) + f(X) \\cdot d(\\mathrm{Tr}(X^{-1} dX_1)) ]$\n",
    "\n",
    "* $ df(X) = f(X) \\cdot \\frac{1}{d} \\cdot \\mathrm{Tr}(X^{-1} dX_2) $\n",
    "* $ d(\\mathrm{Tr}(X^{-1} dX_1)) = \\mathrm{Tr}(d(X^{-1} dX_1)) = \\mathrm{Tr}(-X^{-1}(dX_2)X^{-1} \\cdot dX_1) $\n",
    "\n",
    "Подставим:\n",
    "$ d^2 f(X) = \\frac{1}{d^2} f(X) \\cdot \\mathrm{Tr}(X^{-1} dX_2) \\cdot \\mathrm{Tr}(X^{-1} dX_1) - \\frac{1}{d} f(X) \\cdot \\mathrm{Tr}(X^{-1} dX_2 X^{-1} dX_1) $\n",
    "\n",
    "Ответ:\n",
    "* $\\nabla f(X) = \\frac{1}{d} (\\det(X))^{1/d} X^{-1} $\n",
    "* $ d^2 f(X) = \\frac{1}{d^2} f(X) \\cdot \\mathrm{Tr}(X^{-1} dX_2) \\cdot \\mathrm{Tr}(X^{-1} dX_1) - \\frac{1}{d} f(X) \\cdot \\mathrm{Tr}(X^{-1} dX_2 X^{-1} dX_1) $"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "---"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
